\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Несвобода}
\setcounter{notask}{1}

\task{
	Маленький шарик подвешен на нити длиной $1$~м к потолку вагона. При какой скорости вагона шарик будет особенной сильно колебаться под действием ударов колес о стыки рельсов? Длина рельса $12{,}5$~м.}

\task{
	Математический маятник отклонили на угол $90^\circ$ от вертикали и отпустили, В тот момент, когда маятник проходил положение равновесия, точка его подвеса стала двигаться вверх с ускорением $a$. На какой максимальный угол отклонится маятник от вертикали?
	\ans{ \[ \cos\alpha = \frac{a}{g + a} \] }}

\task{
	На горизонтальном столе находится грузик, прикрепленный к столу при	помощи пружины. Сначала пружина была не растянута. Затем грузик сдвинули на $20$~см от положения равновесия и отпустили. Грузик начал колебаться вдоль пружины. За счёт трения амплитуда его колебаний за период уменьшается на $7\%$. Сколько всего колебаний совершает грузик до остановки? На каком расстоянии от положения равновесия он остановится? }

\taskpic{
	К маятнику $AB$ с шариком массой $M$ подвешен маятник $BC$ с шариком массой $m$, Точка $A$ совершает колебания в горизонтальном направлении с периодом $T$. Найти длину нити $BC$, если известно, что нить $AB$ все время остаётся вертикальной.
	\ans{ \[ l = \frac{T^2 g}{4\pi^2} \frac{m+M}{M} \] }}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\l}{1.2}
		\platform{(-.4, 0)}{(.4, 0)};
		\draw [very thick] (0,0) 
			node [below right, blue] {$A$} to (0, -\l) 
			node [left] {$M$} 
			node [right, blue] {$B$} to ++ (-60 : \l) 
			node [left] {$m$} 
			node [right, blue] {$C$};
		\filldraw (0, -\l) circle (.08) ++ (-60 : \l) circle (.08);
	\end{tikzpicture}
	}

\task{
	Амплитуды вынужденных гармонических колебаний при частотах $\omega_1$ и $\omega_2$ равны между собой. При какой частоте амплитуда максимальна?
	\ans{\[ \omega = \sqrt{\frac{(\omega_1^2 + \omega_2^2)}{2}}  \] } }

\task{
	При частотах вынуждающей гармонической силы $\omega_1$ и $\omega_2$ амплитуда скорости частицы равна половине максимально возможного значения. Найдите резонансную частоту скорости и частоту затухающих колебаний частицы.
	\ans{\[ \omega_v = \sqrt{\omega_1 \omega_2} \; \omega = \sqrt{\omega_1\omega_2 - \frac{(\omega_2 - \omega_1)^2 }{ 12} }\]}  }

\task{
	На гладком горизонтальном столе расположен пружинный маятник~--- тяжёлый груз на лёгкой пружине, длина которой в свободном состоянии $L = 50$~см. Из-за небольшого вязкого трения о воздух колебания маятника медленно затухают~--- амплитуда уменьшается в $2$ раза за $10$ полных колебаний. Для поддержания амплитуды неизменной поступают следующим образом: свободный конец пружины быстро сдвигают на $l = 1$~мм навстречу грузу в тот момент, когда длина пружины минимальна, и возвращают в прежнее положение, когда она максимальна. Определите установившуюся амплитуду таких колебаний.
	\ans{ \[ x = \frac{4l}{1 - 1\frac{1}{\sqrt[5]{2}}} \] }}

\taskpic{
	На гладкой горизонтальной поверхности находится груз массой $M = 2$~кг, к его боковым стенкам приклеены две одинаковые пружины жёсткостью $k = 100$~Н/м каждая. Одна из пружин прикреплена концом к стене, конец другой пружины мы перемещаем по горизонтали. Координата точки $A$ при этом изменяется по закону $x = 0{,}02 \cos 20t$ (в этой формуле время $t$ измеряется в секундах, координата $x$~--- в метрах). Найдите амплитуду колебаний груза на этой частоте. 
	\ans{ \[ A_0 = \frac{0{,}02k}{2k - M \omega^2} = 3{,}3 \cdot 10^{-3}\text{~м} \] }}{
	\begin{tikzpicture}
	\fill [pattern = north west lines] (-.2, -.2) rectangle (3.5, 1);
	\fill [fill= white] (0, 0) rectangle (3.5, 1.2);
	\draw [thick] (0, 1) to (0, 0) to (3.5, 0);
	\draw [spring] (0, .4) to node [midway, above] {$k$} (1.2, .4);
	\draw [spring] (1.8, .4) to node [midway, above] {$k$} (3, .4);
	\filldraw (3,.4) circle (.05) node [right] {$A$};
	\draw [fill = black!20] (1.2, 0) rectangle (1.8, .8) node [midway] {$M$};
	\end{tikzpicture}}
\clearpage 